\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[spanish,a4paper,]{scrartcl}
      \usepackage{lmodern}
      \addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
        \usepackage{amssymb,amsmath}
  \usepackage{ifxetex,ifluatex}
  \usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
    \usepackage{unicode-math}
    \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
                  \fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
  \usepackage{parskip}
  }{% else
  \setlength{\parindent}{0pt}
  \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    pdftitle={Trabajo Práctico 5},
          pdfborder={0 0 0},
  breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{longtable,booktabs}
% Fix footnotes in tables (requires footnote package)
\IfFileExists{footnote.sty}{\usepackage{footnote}\makesavenoteenv{longtable}}{}

\usepackage{float}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
  \makeatother
  % Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
  % margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
  % using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
  \setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}

      \setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
  \providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
    \setcounter{secnumdepth}{5}
        % Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[shorthands=off,main=spanish]{babel}
  \else
  % load polyglossia as late as possible as it *could* call bidi if RTL lang (e.g. Hebrew or Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{spanish}
  \fi


\title{Trabajo Práctico 5}

\providecommand{\subtitle}[1]{}
\subtitle{Realidad aumentada}

\author{Iglesias Santandreu, Julieta\\73338/3 -- \texttt{juliglesias97@gmail.com}\linebreak \and Mancini Perez, Ian Lihuel Demian\\75642/9 -- \texttt{ianmethyst@gmail.com}\linebreak \and Pérez Alcolea, Manuel Ignacio\\76492/7 -- \texttt{perezalcoleam@gmail.com}\linebreak \and Reartes, Santiago Antonio\\75662/3 -- \texttt{san.reartes@gmail.com}\linebreak \and Szumilo, Dante Andrés\\75693/1 -- \texttt{danteszumilo@gmail.com}\linebreak \and Valdez Avila, Juan Lautaro\\75570/0 -- \texttt{laurato.valdez.avila@gmail.com}\linebreak \and Viggiano, Julián\\59921/9 -- \texttt{julian.viggiano@gmail.com}\linebreak \and }

\date{}

\begin{document}


\begin{titlepage}
  \begin{center}
        \begin{Large}
      Lenguaje Multimedial III \\
    \end{Large}
    \rule{80mm}{0.05mm}\\
    \vspace*{0.1in}
    
        \begin{large}
      Realidad aumentada
    \end{large}
    
        \begin{huge}
      Trabajo Práctico 5
    \end{huge}
    \vspace*{0.3in}
    
        \begin{Large}
      Universidad Nacional de La Plata \\
    \end{Large}
    \vspace*{0.1in}
    
    \begin{large}
            Facultad de Bellas Artes \\
                  Año 2018 \\
            \vspace*{0.3in}
    \end{large}

            Iglesias Santandreu, Julieta\\73338/3 -- \texttt{juliglesias97@gmail.com} \\
    \vspace*{0.2in}
        Mancini Perez, Ian Lihuel Demian\\75642/9 -- \texttt{ianmethyst@gmail.com} \\
    \vspace*{0.2in}
        Pérez Alcolea, Manuel Ignacio\\76492/7 -- \texttt{perezalcoleam@gmail.com} \\
    \vspace*{0.2in}
        Reartes, Santiago Antonio\\75662/3 -- \texttt{san.reartes@gmail.com} \\
    \vspace*{0.2in}
        Szumilo, Dante Andrés\\75693/1 -- \texttt{danteszumilo@gmail.com} \\
    \vspace*{0.2in}
        Valdez Avila, Juan Lautaro\\75570/0 -- \texttt{laurato.valdez.avila@gmail.com} \\
    \vspace*{0.2in}
        Viggiano, Julián\\59921/9 -- \texttt{julian.viggiano@gmail.com} \\
    \vspace*{0.2in}
          \end{center}
  \newpage
\end{titlepage}


\renewcommand*\contentsname{Índice}
{
    \setcounter{tocdepth}{3}
  \tableofcontents
  \newpage
}
\hypertarget{anuxe1lisis-de-las-piezas-propiedades-historia}{%
\section{Análisis de las piezas, propiedades,
historia}\label{anuxe1lisis-de-las-piezas-propiedades-historia}}

\hypertarget{busto-de-voltaire}{%
\subsection{Busto de Voltaire}\label{busto-de-voltaire}}

El busto de Voltaire es obra de Jean-Antoine Houdon (1741 - 1828), un
escultor francés del neoclásico, que realizó trabajos de este estilo
para un gran número de figuras relevantes de su época (como Rousseau,
Diderot, Washington y otros).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.33\textwidth]{./img/houdon.jpg}
  \caption{Retrato de Houdon pintado por Rembrandt Piele (1808)}
  \label{fig:houdon_piele}
\end{figure}

La escultura neoclásica apuntaba a idealizar a sus modelos, buscando la
claridad de lineas y la ``sencillez'', que los artistas intentaron
imitar del abundante arte clásico. Siguiendo con esto, las esculturas
solían ser de personajes tomados de la mitología greco-romana.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.33\textwidth]{./img/jason_thorvaldsen.jpg}
  \caption{Jasón con el Vellocino de Oro de Bertel Thorvaldsen (1803)}
  \label{fig:jason}
\end{figure}

Houdon, sin embargo, ya influenciado en parte por el Romanticismo, que
comenzaba a hacerse lugar, buscó ser un poco más fiel para con cada
individuo, aspirando a transmitir la complejidad de la expresión humana.
El busto de Voltaire que se nos asignó para el trabajo es así una de las
tantas reproducciones de los de Houdon, y se puede ver en él una sonrisa
socarrona propia del filósofo y del ingenio por él cual aún hoy se lo
reconoce, así también como las ``arrugas'' que demarcan su vejez y
fragilidad.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.33\textwidth]{./img/voltaire_houdon.jpg}
  \caption{Otro busto de Voltaire perteneciente a las series de Houdon}
  \label{fig:voltaire_houdon}
\end{figure}

\hypertarget{pierna-de-antinoo}{%
\subsection{Pierna de ``Antinoo''}\label{pierna-de-antinoo}}

Por otro lado, contamos con otra obra, la cual analizando de forma
superficial, podríamos decír que consta de una pierna izquierda,
tallada, y, al lado, un bloque indefinido; ambos apoyados en una
superficie que hace las veces de ``suelo''.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.33\textwidth]{./img/pierna.jpg}
  \caption{Pierna de Antinoo}
  \label{fig:pierna_antinoo}
\end{figure}

En un inicio, contamos con poca información sobe la pieza. Lejos de
creer que la falta de información constituía un problema, lo asumimos
como una fortaleza. Arguímos que esto nos daría la libertad de integrar
a la pieza en función del busto, del cual comenzamos a tener una idea
clara y definida.

El Renacimiento trajo consigo un pasaje de un teocentrismo al
antropocentrismo, y así, en las que fueron nuestras primeras sesiones de
\emph{brainstorming}, nos figuramos a la pierna en relación con la
metáfora de ``el humano construyendose a sí mismo'': un intento de
construcción del ser.

Más tarde, nos dieron información respecto a la pieza: la nomenclatura
``pierna de Antinoo'' indicaba que se trataba de una porción de una
escultura de Antinoo. Luego de indagar, descubrímos que se hicieron una
gran cantidad de obras respecto a esta figura histórica. Así también,
encontramos que había sido excavada una en Delfos, Grecia. Esto nos
permitió darnos una idea de cómo debía ser, parcialmente, la estatua
completa.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.33\textwidth]{./img/antinoo.jpg}
  \caption{Pierna de Antinoo}
  \label{fig:antinoo}
\end{figure}

\hypertarget{toma-de-partido-conceptual}{%
\section{Toma de partido conceptual}\label{toma-de-partido-conceptual}}

La instalación busca describir de forma simbólica cómo el Renacimiento
cimentó el camino para la aparición del clima de época: el
\emph{zeitgeist}\footnote{Definido cómo ``La actitud general o cualidad
  de un periodo histórico particular, demostrado así por sus ideas,
  creencias, etc. comunes en ese momento'' (Traducción propia de la
  definición encontrada en
  https://www.oxfordlearnersdictionaries.com/definition/english/zeitgeist).}
del Iluminismo, abordando el trabajo desde una perspectiva que busque
dar cuenta de cómo las ideas propugnadas por Voltaire fueron precursoras
de, más tarde, los ideales del período que comenzó con la Revolución
Francesa: ``libertad, igualdad, fraternidad''.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.33\textwidth]{./img/voltaire_tour.jpg}
  \caption{Retrato de Voltaire pintado por Maurice Quentin de La Tour (1735)}
  \label{fig:voltaire_tour}
\end{figure}

Es necesario aclarar que tenemos en cuenta el hecho de que el clima de
época del Iluminismo no fue, por supuesto, influenciado por Voltaire
solamente, dado que se cuentan además entre sus principales figuras a
Montesquieu, Rousseau, Smith, Kant, Hume. Pero se sabe que Voltaire supo
encarnar en gran medida el imaginario del siglo de las luces: una fe en
el humano y en la capacidad de la razón y la experiencia como
instrumentos que permitieran disipar las tinieblas que se asociaban al
pasado.

\hypertarget{asociaciuxf3n-zeigeist-y-eidolon}{%
\subsection{Asociación: zeigeist y
eidolon}\label{asociaciuxf3n-zeigeist-y-eidolon}}

Buscamos hacer una asociación entre dos conceptos: uno es el
\emph{zeitgeist}, ya mencionado, y otro es el de \emph{eidolon}. El
primero, cómo se dijo, equivale a ``espíritu de tiempo'', de uno
específico, así probado por su etimología: \emph{zeit} (tiempo) y
\emph{geist} (fantasma). Eidolon, por su parte, viene de \({\epsilon}\)
\({\iota}\) \({\delta}\) \({\omega}\) \({\lambda}\) o \({\nu}\), que se
vincula, en español, a ``doble, imagen, fantasma''. Así, buscamos
representar de forma ``corporal'' (es decir, darle una entidad física,
mediante un modelo 3d) al espíritu de tiempo del Renacimiento, de forma
que ese \emph{eidolon} moldee al ``Iluminismo'' (representado por la
cabeza de Voltaire).

El Neoclasicismo convivió con Voltaire, y como una búsqueda artística de
retorno a las formas greco-romanas, nos resultó asimismo apropiado el
uso de un término de origen Griego.

\hypertarget{etimologuxeda-compartida}{%
\subsection{Etimología compartida}\label{etimologuxeda-compartida}}

Es importante, para cimentar la asociación, hacer la siguiente
vinculación:

\emph{Eidolon} viene de:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  El Griego \emph{\({\epsilon}\) \({\iota}\) \({\delta}\) \({\omega}\)
  \({\lambda}\) o \({\nu}\)} (``fantasma, doble, aparición''), que a su
  vez deriva de \emph{\({\epsilon}\) \({\iota}\) \({\delta}\) o
  \({\zeta}\)} (``imagen, apariencia, forma''), y que a su vez viene del
  Proto-Indoeuropeo (origen de nuestro idioma y del resto de los idiomas
  romances) \emph{wéydos} (``imagen''), de weyd- (``ver'').
\end{itemize}

Mientras que Zeitgeist viene de \emph{zeit} (``tiempo'') y \emph{geist}
(``espíritu''), los cuales a su vez vienen de:

\begin{itemize}
\item
  \emph{Zeit}, del Alto Alemán Medio \emph{zīt}, que viene del Alto
  Alemán Antiguo \emph{zīt}, que a su vez viene del Proto-Germánico
  \emph{tīdiz}, y este, del Proto-Indoeuropeo \emph{dīti-} (``time,
  period''), y, finalmente, este viene de \emph{dī-} (``time'').
\item
  \emph{Geist} viene del Proto-Germánico \emph{gaistaz} (``espíritu''),
  del Proto-Indoeuropeo \emph{ǵéysd-os}, y este de \emph{ǵéysd-}
  \footnote{Los dos últimos con una ``h'' aspirada entre la ``ǵ'' y
    ``é''.} (``enojo'').
\end{itemize}

De este recorrido etimológico podemos hacer una asociación común: ambas
palabras encuentran su etimología en el Proto-Indoeuropeo, fuente de
gran parte de las lenguas actuales del mundo. Se podría argumentar que,
paradojicamente, ambas palabras surgieron de un \emph{zeitgeist} común,
hace miles de años.

\hypertarget{descripciuxf3n-de-la-idea}{%
\section{Descripción de la idea}\label{descripciuxf3n-de-la-idea}}

\hypertarget{see-through-display}{%
\subsection{See-through display}\label{see-through-display}}

Para comenzar, les usuaries contarán con indicadores visuales que les
llevarán a una webApp desde la cual podrán visualizar el modelo 3d del
``\emph{eidolon} renacentista'' mediante el STD (see-through display)
parado frente a la cabeza de Voltaire, esperando.

\hypertarget{reactivision-y-el-sistema-de-puzzles}{%
\subsection{ReacTIVision y el sistema de
puzzles}\label{reactivision-y-el-sistema-de-puzzles}}

La parte de la experiencia vinculada con una interacción con una
interfaz física comienza con una mesa que fabricamos y que implementa el
software de ReacTIVision\footnote{Su pagina principal lo describe cómo
  ``reacTIVision is an open source, cross-platform computer vision
  framework for the fast and robust tracking of fiducial markers
  attached onto physical objects, as well as for multi-touch finger
  tracking''.}. Encima de esta se encuentran una serie de ``esferas''
(en realidad, esferas cortadas a la mitad). Les usuaries deberán
interactuar con ellas y ``resolver'' una serie de \emph{puzzles}. Estos,
en sí, corresponden a tres tipos de disposiciones especiales para las
piezas.

Los tres ideales de la Revolución Francesa (``Libertad, Igualdad y
Fraternidad'') se ven representados mediante las diferentes
disposiciones, y cada vez que se ``resuelva'' uno de los puzzles, se
ilumina uno de los tres leds con un color específico, según los
siguientes colores:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Rojo, por \emph{fraternité} (fraternidad).
\item
  Azul, por \emph{liberté} (libertad).
\item
  Blanco, por \emph{egalité} (igualdad).
\end{itemize}

Por supuesto, no es coincidencia que correspondan con los colores de la
bandera de Francia. Si bien hay diversas explicaciones que definen el
porqué de cada uno, elegímos emplear esta asociación popular por
adaptarse mejor a las ideas que buscamos representar.

En el caso de que les usuaries se encuentren cerca de la solución, los
leds parpadean rápidamente.

\hypertarget{proyecciuxf3n}{%
\subsection{Proyección}\label{proyecciuxf3n}}

En la medida en que les usuaries completen cada \emph{puzzle}, el
\emph{eidolon} renacentista comenzará a moverse y ``pintará'' al busto
de Voltaire (mediante el proyector que se encuentra en el interior de
nuestra mesa, se ilumina una zona de la cara de Voltaire, divida en tres
sectores, y de acuerdo a los colores planteados en la sección anterior).

\hypertarget{transiciuxf3n-de-tiempos}{%
\subsection{Transición de tiempos}\label{transiciuxf3n-de-tiempos}}

Cuando el usuario resuelve los tres puzzles, lo cual significa que los
tres leds se encendieron y que el \emph{Eidolon renacentista} ``pintó''
completamente el busto de Voltaire, este asume una posición reflexiva
mientras mira a ``su obra'' y, luego, se desarma en pedazos.
Eventualmente, los leds se apagan, el modelo se recompone y la
experiencia se reinicia.

\hypertarget{aclaraciuxf3n-marcador}{%
\subsection{Aclaración: marcador}\label{aclaraciuxf3n-marcador}}

Es necesario hacer la siguiente aclaración: para el correcto
funcionamiento del STD, empleamos la siguiente pintura, que, así, opera
de dos formas:

\begin{itemize}
\item
  Cómo parte de la instalación, ayudando a cimentar el concepto de la
  obra.
\item
  Para lograr un preciso \emph{tracking} del modelo 3d del Eidolon
  Renacentista.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{./img/libertad_guiando.jpg}
  \caption{"La libertad guiando al pueblo"}
  \label{fig:lib}
\end{figure}

\begin{longtable}[]{@{}cl@{}}
\toprule
Autor & Eugène Delacroix, 1830\tabularnewline
\midrule
\endhead
Técnica & Óleo sobre lienzo\tabularnewline
Estilo & Romanticismo\tabularnewline
Tamaño & 260cm × 325cm\tabularnewline
Localización & Museo del Louvre, Paris, Francia\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

Por otro lado, estamos conscientes del hecho de que la pintura pertenece
al período que sucede al Neoclacisimo, pero por su temática, creemos que
guarda una relación clara.

\hypertarget{imuxe1genes-de-las-piezas-sin-intervenir}{%
\section{Imágenes de las piezas sin
intervenir}\label{imuxe1genes-de-las-piezas-sin-intervenir}}

Las siguientes imágenes corresponden a fotografías de las piezas tomadas
durante el día del lanzamiento del Trabajo Práctico.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/voltaire.jpg}
  \caption{Busto de Voltaire}
  \label{fig:busto}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.40\textwidth]{./img/pierna_2.jpeg}
  \caption{Pierna de Antinoo}
  \label{fig:pierna}
\end{figure}

\hypertarget{renders-de-los-modelos-empleados}{%
\section{Renders de los modelos
empleados}\label{renders-de-los-modelos-empleados}}

A continuación se presentan dos renders de los modelos 3d empleados, que
fueron escaneados de las piezas reales de las que disponíamos.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{./img/voltaire_render.png}
  \caption{Render del modelo 3D del busto de Voltaire}
  \label{fig:volt_ren}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{./img/pierna_render.png}
  \caption{Render de la pierna de Antinoo}
  \label{fig:pier_ren}
\end{figure}

\end{document}
